\chapter*{Resumo}

Os sistemas de gerenciamento de redes têm como função principal o monitoramento
e controle dos dispositivos que compõe as redes. Atualmente, com a rápida
evolução de aplicações distribuídas, a gerência eficiente de recursos
computacionais em uma rede tornou-se essencial. Destacam-se as aplicações que
envolvem computação remota e todas aquelas que apresentam requisitos de nível de
serviço que devem ser garantidos. O monitoramento contínuo de múltiplas
características de recursos e serviços resulta em quantidades gigantescas de
dados. A eficiência da gerência está diretamente ligada à forma de armazenamento
e pesquisa desses dados. Este trabalho tem como objetivo a comparação
experimental de duas estratégias distintas para a manipulação desses dados. O
primeiro método consiste na utilização de estruturas de dados multidimensionais,
em particular são utilizadas as árvores \textit{K-D} para monitoramento
\textit{online} e árvores \textit{K-D-B} para monitoramento \textit{offline}. O
segundo método consiste no uso de um meio tradicional, através de um banco de
dados relacional, o MySQL. O primeiro experimento foi de comparação do tempo de
inserção e busca de até 8 milhões de registros na árvore \textit{K-D} e no
MySQL; o número de chaves variou de 4 a 16. Resultados mostram uma diferença
muito significativa nos tempos obtidos usando as duas abordagens. Resultados
também mostram que o número de chaves tem pouca influência nos tempos de
inserção e busca. O experimento seguinte mostra uma comparação do MySQL com a
árvore \textit{K-D-B}, que também é baseada em mémoria secundária. Foram medidos
os tempos de inserção e busca para até 8 milhões de registros, usando 10 chaves
de pesquisa. Resultados inicias apontaram grande vantagem da árvore
\textit{K-D-B}, mas com a otimização na inserção e utilização de índices esta
diferença desapareceu, inclusive com ganho para o MySQL.
