\chapter{Introdução}

  As redes de computadores e aplicações distribuídas têm se tornado ferramentas indispensáveis para as organizações. Por esse motivo, é fundamental que os serviços de rede tenham desempenho e taxa de falhas aceitáveis. Garantir a qualidade dos serviços de rede é tarefa do gerenciamento de rede \cite{NetworkManagement}, que é definido como o processo de monitoramento e controle de uma complexa rede de dados visando maximizar sua eficiência e produtividade.
	
	A gerência de redes é dividida em quatro partes: elementos gerenciados, estações de gerência, protocolos de gerência e informações de gerência \cite{GerenciaRede}. Os elementos gerenciados são os componentes da rede que precisam operar adequadamente para que toda a rede ofereça os serviçoes para quais foi projetada. Cada um dos elementos gerenciados possui um software especial chamado agente, o qual permite que os elementos gerenciados sejam controlados e a monitorados remotamente. As estações de gerência são responsáveis pelo controle e monitoramento dos elementos gerenciados. Também munidas de um software especial, chamado gerente, as estações... continuar
  
  Paragrafo de gerencia: componentes basicos, SLM, SLA 
  
  O objetivo deste trabalho é comparar o desempenho do uso de árvores multidimensionais com o uso de bancos de dados relacionais, em especial o MySQL, no armazenamento de dados obtidos a partir da monitoração de um rede. Para isso, foram realizados experimentos de busca e inserção em árvore \textit{K-D}, árvore \textit{K-D-B} e banco de dados MySQL.

  Paragrafo sobre os resultados

  Este trabalho está organizado da seguinte forma. O capítulo 2 apresenta a pesquisa multidimensional incluindo definições básicas e as estruturas de dados utilizadas no trabalho. O capítulo 3 descreve os experimentos realizados, e resultados obtidos. O trabalho finaliza no capítulo 4 com a conclusão.  
