\chapter{Introdução}

	As redes de computadores e aplicações distribuídas têm se tornado ferramentas indispensáveis para as organizações e pessoas. Essas aplicações têm requisitos específicos de desempenho que devem ser atendidos tanto na infra-estrutura da rede quanto nos pontos de origem e destino. Para garantir que os serviços estejam sendo providos seguindo as especificações das aplicações, é necessário o gerenciamento dos recursos de cada rede conectada que oferece os serviços. 
	
	A gerência de redes \cite{NetworkManagement} consiste no controle e monitoração dos elementos de uma rede, quer sejam físicos ou lógicos, para atingir uma melhor utilização dos seus recursos e assegurar um certo nível de serviço. Os níveis de serviços são definidos como contratos de níveis de serviços ou SLA (\textit{Service Level Agreements}) \cite{sla}. Esses contratos são firmados entre provedores e clientes de serviços. SLAs explicitam formalmente o que um provedor de serviço irá entregar aos seus clientes. Além disso, os SLAs definem os critérios de aceitabilidade de um serviço, as formas de verificar se os critérios de aceitabilidade estão sendo assegurados, além de incluir os compromissos tanto do provedor como do cliente.

	A arquitetura geral dos sistemas de gerência de redes apresenta quatro componentes básicos: elementos gerenciados, estações de gerência, protocolos de gerência e informações de gerência \cite{GerenciaRede}. Os elementos de gerenciados podem ser computadores, protocolos, aplicativos ou qualquer outra entidade que disponibilize informações à rede. O agente é um software executado nos elementos gerenciados e que responde a requisições de informações e requisições de ações da estação de gerência. O gerente, por outro lado, é um software executado nas estações de gerência e permite a comunicação com os agentes dos elementos gerenciados.	O SNMP (\textit{Simple Network Management Protocol}) \cite{snmp} é o protocolo padrão utilizado na gerência de redes. O protocolo SNMP define a forma de comunicação entre agentes e gerentes, além de definir três tipos de mensagens. O primeiro tipo de mensagem é o \textit{snmpget} o qual permite a recuperação de um valor armazenado em um agente. O segundo tipo é o \textit{snmpset}, que permite a atribuição de um valor para ser armazenado em um agente. O terceiro tipo é o \textit{trap} ou alarme, e tem a função de avisar ao gerente a ocorrência de uma condição anormal no agente.

	A motivação para este trabalho é o estudo da eficiência no armazenamento e pesquisa de informações gerenciais obtidas através do SNMP em estruturas de dados diferentes. Essas informações gerenciais podem representar as diferentes características computacionais, sendo mapeadas cada uma para uma dimensão em um espaço multidimensional. Por exemplo, o processamento consumido e a memória consumida podem ser duas dimensões desse espaço. Sendo, um exemplo de consulta: retornar todas as máquinas com $40\%$ ou mais de processamento consumido e $15\%$ ou mais de memória consumida.	
	
	Algumas estruturas que dão suporte a dados multidimensionais são a árvore \textit{K-D}, árvore \textit{K-D adaptativa} e árvore \textit{K-D-B}. A árvore \textit{K-D} é uma árvore binária de pesquisa com suporte a pesquisa por múltiplas chaves, possuindo como falha o desbalanceamento com as inserções de elementos. A árvore \textit{K-D adaptativa} resolve o problema do desbalanceamento da árvore \textit{K-D}, porém funciona melhor se os dados são conhecidos a priori e se as inserções forem raras. A árvore \textit{K-D-B} tem características da árvore \textit{K-D adaptativa} e da árvore \textit{B}, garantindo que a estrutura esteja sempre balanceada.

	A árvore \textit{K-D} e a árvore \textit{K-D-B} são as estruturas multidimensionais utilizadas e comparadas com o banco de dados MySQL nos experimentos. A implementação de árvore \textit{K-D} utilizada trabalha somente com a memória primária, sendo mais adequada para o monitoramento \textit{online}. No monitoramento \textit{online} \cite{andreas} a estrutura multidimensional é construída a medida em que dados são obtidos no monitoramento. A implementação de árvore \textit{K-D-B} utilizada trabalha tanto com a memória primária quanto a secundária, sendo mais propícia para o monitoramento \textit{offline}. No monitoramento \textit{offline} \cite{andreas}, logs são estruturados para consultas que cobrem todo o período monitorado. A estrutura padrão utilizada como base no armazenamento no MySQL é a árvore B+, sendo adequada para o monitoramento \textit{offline}. Um detalhe que vale a pena citar sobre os experimentos é a não utilização de dados de monitoramento reais, porém que possuem a mesma natureza (formação).

	Os resultados obtidos a partir dos experimentos de comparação entre a árvore K-D e o MySQL mostraram a árvore foi mais eficiente tanto na inserção quanto na busca. O mesmo ocorreu inicialmente com a comparação entre a árvore K-D-B e o MySQL. Mas com algumas alterações nas configurações do MySQL, em alguns experimentos o banco de dados teve os melhores resultados.

	Este trabalho está organizado da seguinte forma. O capítulo 2 apresenta a pesquisa multidimensional incluindo definições básicas e as estruturas de dados utilizadas no trabalho. O capítulo 3 descreve os experimentos realizados, e resultados obtidos. O trabalho finaliza no capítulo 4 com a conclusão.  
